\chapter{Anexo I - Ejemplos prácticos del lenguaje}
Los tutoriales expuestos en este anexo están disponibles en el repositorio de código del proyecto, en el directorio code\_samples del mismo.

\section{Tutorial 01 - Mostrando una imagen en pantalla}
Vamos a escribir un programa muy sencillo. En él, se mostrará una imagen en una ventana, sin más elementos o interacciones. Para ello, definimos primero el esqueleto de nuestro script, con su función main vacía por el momento:

\begin{lstlisting}
// Primer: objeto estático con imagen
program "Tutorial 01";

function main() {
	// ¡Muy pronto!
}
\end{lstlisting}

Para mostrar una imagen, creamos una entidad, que contenga el componente "sprite". El intérprete gestiona de manera interna el sistema gráfico, de modo que las entidades que cuenten con dicho componente se pintan en pantalla si tienen un gráfico asignado. Aunque no es imprescindible (ya que podríamos haberlo hecho en la propia función main), definiremos también una función, a modo de ejemplo, para instanciar e inicializar esta entidad, y la invocaremos desde main:

\begin{lstlisting}
// Primer: objeto estático con imagen
program "Tutorial 01";

entity backgroundSprite {
	component sprite;
}

function createBackground() {
	int a;
	a = new backgroundSprite;
	a.sprite.image = "tutorial/bg.jpg";
}


function main() {
	createBackground();
}
\end{lstlisting}

Con esto ya tenemos nuestra primera imagen en pantalla.

 \begin{center}
 	\includegraphics[width=14cm]{archivos/tutorial-01}
 	\captionof{figure}{Tutorial 1: mostrando una imagen en pantalla}
 	\label{tutorial-01}
 \end{center}

En el siguiente tutorial veremos cómo definir algunos sistemas y componentes propios. 

\section{Tutorial 02 - Definiendo sistemas y componentes propios}

En este segundo ejemplo, vamos a añadir algunos objetos en movimiento. Partimos del ejemplo anterior. Como tendremos varios objetos, vamos a modificar la entidad que actúa como fondo, para darle un valor alto a su coordenada Z y asegurarnos de que se queda en el fondo:

\begin{lstlisting}

function createBackground() {
	int a;
	a = new backgroundSprite;
	a.sprite.image = "tutorial/bg2.png";
	a.sprite.z = 1000;
}

\end{lstlisting}

Para los objetos en movimiento, creamos un nuevo tipo de entidad:

\begin{lstlisting}
entity movingSprite {
	component speed;
	component sprite;
	system movement;
	system bounce;
}
\end{lstlisting}

El componente sprite es predefinido, pero el componente speed no: debemos crearlo. Lo mismo ocurre con los sistemas movement y bounce. Creamos primero el componente de velocidad, muy sencillo:
\begin{lstlisting}
component speed {
	float x;
	float y;
}
\end{lstlisting}

Ahora, creamos los sistemas a los que esta entidad desea suscribirse, comenzando por el de movimiento, que simplemente suma la velocidad a la posición:
\begin{lstlisting}
system movement(speed, sprite) {
	sprite.x = speed.x + sprite.x;
	sprite.y = speed.y + sprite.y;
}
\end{lstlisting}

Y el de rebote es bastante más complejo: modifica la velocidad aplicando una aceleración vertical hacia abajo, pero además controla que los objetos reboten con paredes y suelo perdiendo velocidad en cada impacto, los frena cuando se están arrastrando por el suelo y, si su velocidad vertical cae por debajo de cierto umbral, los objetos decrecen hasta desaparecer. Cuando un objeto desaparece, se instancia uno nuevo, de modo que siempre hay objetos en pantalla. Todo ello queda reflejado en este sistema:
\begin{lstlisting}
system bounce(speed, sprite) {
	speed.y = speed.y + 0.1;
	
	if (sprite.y > 400) {
		sprite.y = 400;
		speed.y = -speed.y*0.8;
		speed.x = speed.x * 0.95;
		if (speed.y > -1) {
			sprite.y = 400;
			speed.y = 0;
			sprite.size = sprite.size * 0.99;
			if (sprite.size < 0.01) {
				delete id;
				createMovingObject();
			}
		}
	}
	
	if (sprite.x > 600) {
		sprite.x = 600;
		speed.x = -speed.x;
	}
	
	if (sprite.x < 0) {
		sprite.x = 0;
		speed.x = -speed.x;
	}
	
}
\end{lstlisting}

En el listado anterior, observamos la variable id, que no parece estar definida en ninguna parte. Es una variable predefinida disponible en los sistemas, que hace referencia a la entidad actual. La función createMovingObject es la siguiente:

\begin{lstlisting}
function createMovingObject() {
	int a;
	int x;
	int y;
	int size_tmp;
	x = 0; y = 0;
	x = rand(40, 600);
	y = rand (40, 300);
	
	a = new movingSprite;
	a.sprite.x = x;
	a.sprite.y = y;
	a.speed.x = (5-rand(0, 10));
	a.speed.y = (5-rand(0, 10));
	a.sprite.z = -a;
	a.sprite.center_x = 30.0;
	a.sprite.center_y = 41.0;
	size_tmp = rand(1, 100)*0.5 + 0.5;
	a.sprite.size = 1.0 + sin(size_tmp);
}
\end{lstlisting}

En este programa se ha hecho uso de funciones predefinidas (como rand), y de variables adicionales del componente interno sprite, como es el caso de size, center\_x y center\_y. Estas dos últimas sirven para establecer el centro de la textura del sprite, es decir, el punto de la imagen que sirve como centro de coordenadas, en este caso, es en la base de la imagen, de forma que al rebotar en la coordenada (x, 400), el rebote lo haga sobre la base de la imagen y no sobre su esquina superior izquierda (0,0).
\\

Queda únicamente añadir la inicialización e instanciación, así como el método main. El programa completo queda como sigue:

\begin{lstlisting}
// Segundo tutorial: objetos en movimiento
program "Tutorial 02";

// Definimos algunos componentes y sistemas
component speed {
	float x;
	float y;
}

system movement(speed, sprite) {
	sprite.x = speed.x + sprite.x;
	sprite.y = speed.y + sprite.y;
}

system bounce(speed, sprite) {
	speed.y = speed.y + 0.1;
	
	if (sprite.y > 400) {
		sprite.y = 400;
		speed.y = -speed.y*0.8;
		speed.x = speed.x * 0.95;
		if (speed.y > -1) {
			sprite.y = 400;
			speed.y = 0;
			sprite.size = sprite.size * 0.99;
			if (sprite.size < 0.01) {
				delete id;
				createMovingObject();
			}
		}
	}
	
	if (sprite.x > 600) {
		sprite.x = 600;
		speed.x = -speed.x;
	}
	
	if (sprite.x < 0) {
		sprite.x = 0;
		speed.x = -speed.x;
	}
	
}


entity movingSprite {
	component speed;
	component sprite;
	system movement;
	system bounce;
}

entity backgroundSprite {
	component sprite;
}

function createMovingObject() {
	int a;
	int x;
	int y;
	int size_tmp;
	x = 0; y = 0;
	x = rand(40, 600);
	y = rand (40, 300);
	
	a = new movingSprite;
	a.sprite.x = x;
	a.sprite.y = y;
	a.speed.x = (5-rand(0, 10));
	a.speed.y = (5-rand(0, 10));
	a.sprite.z = -a;
	a.sprite.center_x = 30.0;
	a.sprite.center_y = 41.0;
	size_tmp = rand(1, 100)*0.5 + 0.5;
	a.sprite.size = 1.0 + sin(size_tmp);
}


function createBackground() {
	int a;
	a = new backgroundSprite;
	a.sprite.image = "tutorial/bg2.png";
	a.sprite.z = 1000;
}


function main() {
	int i;
	createBackground();
	i = 0;
	while (i < 100) {
		createMovingObject();
		i = i +1;
	}
	
}
\end{lstlisting}

La siguiente captura ilustra un momento cualquiera de la ejecución:
 \begin{center}
	\includegraphics[width=14cm]{archivos/tutorial-02}
	\captionof{figure}{Tutorial 2: entidades en movimiento}
	\label{tutorial-02}
\end{center}


\section{Tutorial 03 - Uso del sistema predefinido "mouse"}
En este tutorial vamos a introducir el uso del sistema predefinido mouse. Para ello, crearemos una entidad que se mueva horizontalmente según las coordenadas del mismo, y usaremos los botones para instanciar más entidades. Lo representaremos con una nave que se posiciona en la coordenada X del ratón, en la parte inferior de la pantalla, y dispara un proyectil con cada click del botón izquierdo, o bien al mantener pulsado el botón derecho.
\\

Las entidades son muy similares a las ya vistas:
\begin{lstlisting}
entity background {
	component sprite;
}

entity ship {
	component sprite;
	system playerControl;
}

entity bullet {
	component sprite;
	system bulletControl;
}
\end{lstlisting}

El sistema que controla los proyectiles hace que éstos se muevan hacia la parte superior de la pantalla, y sean borrados al salirse de la misma:

\begin{lstlisting}
system bulletControl(sprite) {
	sprite.y = sprite.y - 4;
	if (sprite.y < -20) {
		delete id;
	}
}
\end{lstlisting}

Para el control de la nave, creamos instancias de proyectiles al pulsar los botones correspondientes, almacenando en una variable el estado actual, para forzar a no poder hacer más de un disparo por click con el botón izquierdo:

\begin{lstlisting}
system playerControl(sprite) {
	int isShooting = 0;
	int px = 0;
	int py = 0;
	
	sprite.x = mouse.x;
	
	if (!mouse.left) {
		isShooting = 0;
	}
	
	if (mouse.left && !isShooting || mouse.right) {
		isShooting = 1;
		sprite.y = 405;
		px = sprite.x+16;
		py = sprite.y + 16;
		createBullet(px, py);
		px = sprite.x-16;
		createBullet(px, py);
	}
	
	if (sprite.y > 400) {
		sprite.y = sprite.y - 1;
	}
}
\end{lstlisting}

Las funciones main y createBullet completan el programa:

\begin{lstlisting}
system playerControl(sprite) {
	int isShooting = 0;
	int px = 0;
	int py = 0;
	
	sprite.x = mouse.x;
	
	if (!mouse.left) {
		isShooting = 0;
	}
	
	if (mouse.left && !isShooting || mouse.right) {
		isShooting = 1;
		sprite.y = 405;
		px = sprite.x+16;
		py = sprite.y + 16;
		createBullet(px, py);
		px = sprite.x-16;
		createBullet(px, py);
	}
	
	if (sprite.y > 400) {
		sprite.y = sprite.y - 1;
	}
}
\end{lstlisting}

 \begin{center}
	\includegraphics[width=14cm]{archivos/tutorial-03}
	\captionof{figure}{Tutorial 3: Control con ratón}
	\label{tutorial-03}
\end{center}
